\anonsection{Введение}

В настоящее время все больше решений сложных задач, таких как: групповое управление роботами \cite{Kalyaev}, создание искусственного интеллекта \cite{Tarasov_art} или изучение распространения мнения в социальных сетях \cite{Parsegov} уходит от централизованного подхода к распределенному. 
Это привело к созданию мультиагентных систем (МАС) -- множества независимых агентов, решающих отдельные проблемы для решения общей задачи.   
Однако сам принцип построения МАС (децентрализация, коммуникация агентов друг с другом) делает ее уязвимой ко многим атакам.
Полный обзор атак на МАС был дан в статье J. Page и соавторов \cite{Page_secure}.
Самой распространенной атакой на МАС является внедрение в состав коллектива агента-диверсанта. Также существует возможность изменить самого агента таким образом, что он станет диверсантом. Такие сущности могут выполнять следующие действия \cite{Zikratov_dov}:
\begin{itemize}
\item Атака посредника
\item Формирование и передача дезинформации
\item Эксплуатация уязвимостей алгоритмов коллективного управления
\end{itemize}
Эти виды (мягких) атак тяжело обнаружить, в отличии от DDOS или других видов, поскольку все агенты работают в штатном режиме, а агента-диверсанта считают неотличимым.

Существует несколько моделей в которых учитываются существование диверсанта и его действий. Однако у всех из них есть свои недостатки. 

Так модель полицейских участков (POM) \cite{Zikratov_pom} предполагает создание специальных мониторов безопасности. Такое изменение противоречит самой сути МАС -- децентрализации. Также при выведении из строя такого монитора система не сможет функционировать нормально.

В "Товарищеской" модели безопасности (Buddy model of security) \cite{Page_buddy} не учитывается другое свойство агентов -- порождать других агентов. То есть такая система не терпит изменения топологии связи. 

В МАС негласно существует субъект (пользователь, создатель), который дает задачу для системы. Для коммуникации этого субъекта и агентов используется сервер. Поэтому в рассматриваемых моделях, предполагается возможность дискредитировать сервер. Такое допущение, хорошо обобщает систему защиты, но и у таких решений есть свои недостатки. Многие из них требуют от агента больших вычислительных расходов для реализации криптографии.

Целью данного реферата является обзор существующих решений защиты в МАС, на основании которого, в дальнейшем, будет выбрана модель для создания улучшенной модификации. Для этого ставятся следующие задачи:
\begin{itemize}
	\item Изучить МАС и приципы ее построения
	\item Изучить основные угрозы безопасности МАС
	\item Изучить и проанализировать различные модели и методы обеспечения безопасности МАС
	\item Определить области применения решений
	\item Выбрать модель для дальнейшего изучения
\end{itemize}
\clearpage
